\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{ngerman}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{array}
\usepackage{german}
\usepackage{tikz}
\usepackage{subfigure} 
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{eurosym}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, top=3cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Z}{\mathbb{Z}}
\newcommand{\M}{$\times$}
\newcommand{\rA}{$\rightarrow $ }
\lstset{language=Pascal}
\lstset{backgroundcolor = \color{lightgray}, xleftmargin = 0.5cm, framexleftmargin = 1em}
\pagestyle{fancy}
\setlength{\parindent}{0em}
\newtheorem{Sa}{Satz}[subsection]
\newtheorem{Kor}{Korollar}[subsection]
\newtheorem{Prop}{Proposition}[subsection]
\newtheorem{Def}{Definition}[subsection]
\lhead{Marcel Benders}
\rhead{Matrikelnummer: 5431760}
\rfoot{Algorithmische Mathematik - KE 4}
% \lfoot{Algorithmische Mathematik - KE 4}
\begin{document}

\section*{E4.1}
\subsection*{a}

Um die Inverse von $A$ zu bestimmen, erweitern wir zuerst $A$ mit der Einheitsmatrix. Wir erhalten somit $A_{erwteitert}$: 

$$
\left(
	\begin{array}{r r r | r r r}
		1	 &	 1	&	3	&	1	&	0	&	0	\\
		2	 &	-1	&	2	&	0	&	1	&	0	\\
		0	 &	 1	&	1	&	0	&	0	&	1	\\
	\end{array}
\right )
$$

Jetzt bringen wir $A_{erweitert}$ mithilfe von elementaren Zeilenumformungen in Treppennormalform.
\begin{itemize}
\item Zeile 2 $+ -2 \cdot \text{Zeile } 1$
\end{itemize}
$$
\left(
	\begin{array}{r r r | r r r}
		1	 &	 1	&	 3	&	 1	&	0	&	0	\\
		0	 &	-3	&	-4	&	-2	&	1	&	0	\\
		0	 &	 1	&	 1	&	 0	&	0	&	1	\\
	\end{array}
\right )
$$

\begin{itemize}
\item Zeile 2 $+ 3 \cdot \text{Zeile } 3$
\end{itemize}

$$
\left(
	\begin{array}{r r r | r r r}
		1	 &	 1	&	 3	&	 1	&	0	&	0	\\
		0	 &	 0	&	-1	&	-2	&	1	&	3	\\
		0	 &	 1	&	 1	&	 0	&	0	&	1	\\
	\end{array}
\right )
$$

\begin{itemize}
\item Zeile 2 und Zeile 3 tauschen
\end{itemize}
$$
\left(
	\begin{array}{r r r | r r r}
		1	 &	 1	&	 3	&	 1	&	0	&	0	\\
		0	 &	 1	&	 1	&	 0	&	0	&	1	\\
		0	 &	 0	&	-1	&	-2	&	1	&	3	\\
	\end{array}
\right )
$$

\begin{itemize}
\item Zeile 2 $ + 1 \cdot \text{Zeile } 3$
\item Zeile 1 $ + 3 \cdot \text{Zeile } 3$
\end{itemize}

$$
\left(
	\begin{array}{r r r | r r r}
		1	 &	 1	&	 0	&	-5	&	3	&	9	\\
		0	 &	 1	&	 0	&	-2	&	1 &	4	\\
		0	 &	 0	&	-1	&	-2	&	1	&	3	\\
	\end{array}
\right )
$$
Mit den Zeilenumformungen
\begin{itemize}
\item Zeile 3 $ \cdot -1$
\item Zeile 1 $ - 1 \cdot \text{Zeile } 2$
\end{itemize}
haben wir $A$ in Treppennormalform gebracht:

$$
\left(
	\begin{array}{r r r | r r r}
		1	 &	 0	&	 0	&	-3	&	 2	&	 5	\\
		0	 &	 1	&	 0	&	-2	&	 1  &	 4	\\
		0	 &	 0	&	 1	&	 2	&	-1	&	-3	\\
	\end{array}
\right )
$$

Nun können wir $A^{-1}$ aus $A_{erweitert}$ ablesen:
$$
A^{-1} = \left(
	\begin{array}{r r r}
			-3	&	 2	&	 5	\\
			-2	&	 1  &	 4	\\
		   2	&	-1	&	-3	\\
	\end{array}
\right )
$$

\subsection*{b}

Wir erhalten $\text{cond}_1(A)$, indem wir $||A||_1 \cdot ||A^{-1}||_1$ berechnen. Zuerst ermitteln wir $||A||_1$: 

\begin{eqnarray*}
||A||_1 & = & max(S_1, S_2, S_3) \\
S_1 & = & |1| + |2| + |0| =  3 \\
S_2 & = & |1|+|-1|+|1|  =  3 \\
S_3 & = & |3|+|2|+|1|  = 6 \Rightarrow  ||A||_1  =  6
\end{eqnarray*}

Anschließend wird noch $||A^{-1}||_1$ berechnet:

\begin{eqnarray*}
||A^{-1}||_1 & = & max(S_1, S_2, S_3) \\
S_1 & = & |-3| + |-2| + |2| =  7 \\
S_2 & = & |2|+|1|+|-1|  =  4 \\
S_3 & = & |5|+|4|+|-3|  = 12 \Rightarrow  ||A^{-1}||_1  =  12
\end{eqnarray*}

Jetzt können wir $\text{cond}_1(A)$ berechnen:

$$
\text{cond}_1(A) = ||A||_1 \cdot ||A^{-1}||_1 = 6 \cdot 12 = 72
$$

Die Kondition der Matrix beträt \textbf{72}.

\subsection*{c}
Es sei das $Ax=b$ zu berechnen. Dies kann mit Umformung der erweiterten Koeffizientenmatrix geschehen.
Da wir aber schon die inverse Matrix von $A$ haben, können wir das Ergebnis auch durch einfaches umstellen der Gleichung bestimmen:
\begin{eqnarray*}
b & = & Ax  \\
 \Leftrightarrow  x & = & A^{-1} b = \left ( 
	\begin{array}{r r r}
		-3 & 2 & 8 \\
		-2 & 1 & 4 \\
		2  & -1 & -3 \\
	\end{array}
	\right)
	\left ( 
	\begin{array}{r}
		23 \\
		-47 \\
		8 \\
	\end{array}
	\right) \\
	& = &
		\left ( 
	\begin{array}{r}
		123 \\
		-61 \\
		69 \\
	\end{array}
	\right)
\end{eqnarray*}

\newpage



\section*{E4.2}
\subsection*{a}
Eine LU-Zerlegung ist zu bestimmen. Es wird Zeilenweise eliminiert, der
Faktor (zur Veranschaulichung eckig geklammert) wird in die entsprechnde Stelle geschrieben.

$$
\left(
	\begin{array}{r r r r}
		 1	 	&	 -1		&	  0		&	 3	\\
		-1		&	  5		&	 -4		&	-3	\\
		 0	 	&	 -4		&	  8		&	-2	\\
		 3	 	&	 -3		&	 -2		&	11	\\
	\end{array}
\right )
$$

\begin{itemize}
\item $\text{Zeile }2- [-1] \cdot \text{Zeile }1$
\item $\text{Zeile }3- [0] \cdot \text{Zeile }1$
\item $\text{Zeile }4- [3] \cdot \text{Zeile }1$
\end{itemize}

$$
\left(
	\begin{array}{r r r r}
		 1	 	&	 -1		&	  0		&	 3	\\
		\textbf{-1}		&	  4		&	 -4		&	 0	\\
		 \textbf{0}	 	&	 -4		&	  8		&	-2	\\
		 \textbf{3}	 	&	  0		&	 -2		&	 2	\\
	\end{array}
\right )
$$

\begin{itemize}
\item $\text{Zeile }3- [-1] \cdot \text{Zeile }1$
\item $\text{Zeile }4- [0] \cdot \text{Zeile }1$
\end{itemize}

$$
\left(
	\begin{array}{r r r r}
		 1	 	&	 -1		&	  0		&	 3	\\
		\textbf{-1}		&	  4		&	 -4		&	 0	\\
		 \textbf{0}	 	&	 \textbf{-1}		&	  4		&	-2	\\
		 \textbf{3}	 	&	 \textbf{0}		&	 -2		&	 2	\\
	\end{array}
\right )
$$

Mit
\begin{itemize}
\item $\text{Zeile }4- [ - \frac{1}{2} ] \cdot \text{Zeile }1$
\end{itemize}
ist die Umformung fertig und sieht folgendermaßen aus:

$$
\left(
	\begin{array}{r r r r}
		 1	 	&	 -1		&	  0		&	 3	\\
		\textbf{-1}		&	  4		&	 -4		&	 0	\\
		 \textbf{0}	 	&	 \textbf{-1}		&	  4		&	-2	\\
		 \textbf{3}	 	&	 \textbf{0}		&	 \boldsymbol{-\frac{1}{2} }		&	 1	\\
	\end{array}
\right ) .
$$

Es lassen sich nun L und U ablesen:

$$
L = \left ( \begin{array}{r r r r} 
 1	&	 0	& 0 & 0 \\
-1  &  1  & 0 & 0 \\
 0  & -1  & 1 & 0 \\ 
 3  &  0  & -\frac{1}{2} & 1 \\ 
\end{array}  \right ) \text{ und } U = 
\left ( \begin{array}{r r r r} 
 1	&	 -1	 &  0 &  3 \\
 0  &   4  & -4 &  0 \\
 0  &   0  &  4 & -2 \\ 
 0  &   0  &  0 &  1 \\ 
\end{array}  \right ) 
$$

\newpage
\subsection*{b}
Es ist das Gleichungssystem $Ax=b$ mit $b = (1 ,1,0,-1)^T$ zu lösen. Dazu ziehen wir die
$L$ und $U$ aus Aufgabenteil \textbf{a} heran. Man rechnet nacheinander:


\begin{eqnarray*} 
Ly = b \\
Ux = y.
\end{eqnarray*} 

\begin{eqnarray*}
\left ( \begin{array}{r r r r} 
 1	&	 0	& 0 & 0 \\
-1  &  1  & 0 & 0 \\
 0  & -1  & 1 & 0 \\ 
 3  &  0  & -\frac{1}{2} & 1 \\ 
\end{array}  \right )  
\left ( \begin{array}{r} 
 y_1 \\
 y_2 \\
 y_3  \\
 y_4 \\ 
\end{array}  \right ) 
& = &
\left ( \begin{array}{r} 
 1 \\
 1 \\
 0  \\ 
 -1 \\ 
\end{array}  \right ) \\
y_1 & = & 1 				 \Rightarrow  y_1 = 1 \\
-y_1 + y_2 & = & 1   \Rightarrow  y_2 = 2 \\
-y_2 + y_3 & = & 0   \Rightarrow  y_3 = 2 \\
3y_1 -\frac{1}{2}y_3 + y_4 & = & -1  \Rightarrow  y_4 = -3 ,\\
\end{eqnarray*} 

und weiter


\begin{eqnarray*}
\left ( \begin{array}{r r r r} 
 1	&	 -1	& 0 & 3 \\
 0  &  4  & -4 & 0 \\
 0  &  0  & 4 & -2 \\ 
 0  &  0  & 0 & 1 \\ 
\end{array}  \right )  
\left ( \begin{array}{r} 
 x_1 \\
 x_2 \\
 x_3  \\
 x_4 \\ 
\end{array}  \right ) 
& = &
\left ( \begin{array}{r} 
 1 \\
 2 \\
 2  \\ 
 -3 \\ 
\end{array}  \right ) \\
x_4 & = & -3 				  \Rightarrow  x_4 = -3 \\
4x_3 - 2x_4 & = & 2   \Rightarrow  x_3 = -1 \\
4x_2 - 4x_3 & = & 2   \Rightarrow  x_2 = - \frac{1}{2} \\
x_1 - x_2 + 3x_4 & = & 1  \Rightarrow  x_1 = 9 \frac{1}{2}. \\
\end{eqnarray*} 

Somit haben wir die Lösung:
$$
x = (-3,-1,-\frac{1}{2},9 \frac{1}{2})^T.
$$

\subsection*{c}
-- 
\newpage

\subsection*{d}
Zu bestimmen ist die Cholesky-Faktorisierung von $A$

% \begin{figure}[h]
% 	\centering
% 	\scalebox{.5}{\input{ea3_1_abb1}}
% 	\caption{$T_1$} 
% 	\label{img:baum1}
% \end{figure}


% \begin{figure}[h]
% 	\centering
% 	\scalebox{.5}{\input{ea3_1_abb2}}
% 	\caption{$T_2$} 
% 	\label{img:baum2}
% \end{figure} 



% \begin{figure}[h]
% 	\centering
% 	\scalebox{.5}{\input{ea3_1_abb1}}
% 	\caption{$T_4$} 
% 	\label{img:baum4}
% \end{figure}



\end{document}